%forelesning08
\begin{prpn} \label{ProposisjonKvotientRestEntydige} La $n$ være et heltall. La $l$ være et naturlig tall. La $k$ og $r$ være heltall slik at:

\begin{itemize}

\item[(I)] $n=kl + r$,

\item[(II)] $0 \leq r < l$.

\end{itemize} %
%
La $k'$ og $r'$ også være heltall slik at:

\begin{itemize}

\item[(III)] $n=k'l + r'$,

\item[(IV)] $0 \leq r' < l$.

\end{itemize} %
%
Da er $k=k'$ og $r=r'$.
\end{prpn}

\begin{proof} Anta først at $k \geq k'$. Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize} %
%
\item[(1)] Fra (I) og (III) har vi: %
%
\begin{align*} %
%
r' - r &= (n-k'l) - (n-kl) \\
       &= n-n -k'l + kl \\
       &= kl - k'l \\
       &= (k-k')l.
\end{align*}  

\item[(2)] Fra (II) har vi: $0 \leq r$. Derfor er $-r \leq 0$. Det følger at $r' -r  \leq r'$.

\item[(3)] Fra (IV) har vi: $r' < l$. 

\item[(4)] Det følger fra (2) og (3) at %
%
\begin{align*} %
%
r' - r &\leq r' \\
       &< l.
\end{align*} %
%
Dermed er $r' - r < l$. 

\item[(5)] Fra (1) og (4) har vi: %
%
\begin{align*} %
%
(k-k')l &= r' -r \\
        &< l.
\end{align*} %
%
Dermed er $(k-k')l < l$. Derfor er $k-k' < 1$.

\item[(6)] Siden $k \geq k'$, er $k-k' \geq 0$. 

\item[(7)] Siden $k$ og $k'$ er heltall, er $k-k'$ et heltall.

\item[(8)] Fra (5) -- (7) har vi: $k-k'$ er et heltall og \[ 0 \leq k-k' < 1. \] Derfor er $k-k'=0$. Vi deduserer at $k=k'$. 

\item[(9)] Det følger fra (1) og (8) at %
%
\begin{align*} %
%
r' -r &= (k-k')l \\
      &= 0 \cdot l \\
      &= 0.
\end{align*} %
% 
Vi deduserer at $r=r'$.

\end{itemize} %
%
Anta nå at $k < k'$, altså at $k' \geq k$. Da gjennomfører vi akkurat det samme argumentet ved å bytte om $k$ og $k'$ og å bytte om $r$ og $r'$.         

\end{proof}

\begin{merknad} La $k$ og $r$ være de heltallene vi får ved å benytte divisjonsalgoritmen. Proposisjon \ref{ProposisjonKvotientRestEntydige} fastslår at $k$ og $r$ er de {\em entydige} heltallene, det vil si de {\em eneste} heltallene, som oppfyller kravene (I) -- (II) i Proposisjon \ref{ProposisjonDivisjonsalgoritme}.  \end{merknad}

\begin{merknad} \label{MerknadDivisisjonsalgoritmeTeoretiskMotPraktisk} I praksis {\em må} vi ikke benytte divisjonsalgoritmen for å finne $k$ og $r$. Faktisk kommer vi fortere til $k$ og $r$ ved å benytte metoden du lærte på barneskolen! Vi kan også godt prøve å gjette $k$ og $r$, og sjekke om gjetningen er riktig. Proposisjon \ref{ProposisjonKvotientRestEntydige} fastslår at uansett hvordan vi kommer fram til $k$ og $r$, får vi de samme heltallene som ved å benytte divisjonsalgoritmen.

Dette er et avgjørende poeng. Proposisjon \ref{ProposisjonDivisjonsalgoritme} sier noe om {\em eksistensen} av heltallene $k$ og $r$, mens Proposisjon \ref{ProposisjonKvotientRestEntydige} sier noe om {\em entydigheten} av $k$ og $r$. Den beste måten å bevise teoretisk at en matematisk påstand er sann er ikke nødvendigvis den beste å gjennomføre i praksis. Den beste situasjonen er at vi har, som her, en proposisjon som garanterer at alle metoder er like verdige.

\end{merknad}

\begin{eks} La $n$ være $64$, og la $l$ være $17$. Siden \[ 64 = 3 \cdot 17 + 13, \] fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonKvotientRestEntydige} at vi får  $k=3$ og $r=13$ ved å bruke divisjonsalgoritmen som i Eksempel \ref{EksempelDivisjonsalgoritmeNLik3LLik2} -- Eksempel \ref{EksempelDivisjonsalgoritmeNLik7LLik3}. \end{eks}

\begin{eks} La $n$ være $127$, og la $l$ være $23$. Siden \[ 127 = 5 \cdot 23 + 12, \] fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonKvotientRestEntydige} at vi får $k=5$ og $r=12$ ved å bruke divisjonsalgoritmen som i Eksempel \ref{EksempelDivisjonsalgoritmeNLik3LLik2} -- Eksempel \ref{EksempelDivisjonsalgoritmeNLik7LLik3}. \end{eks}
 
\begin{kor} \label{KorollarKvotientRestEntydigeHeltall} La $n$ være et heltall. La $l$ være et heltall slik at $l \not= 0$. La $k$ og $r$ være heltall slik at:

\begin{itemize}

\item[(I)] $n=kl + r$,

\item[(II)] $0 \leq r < \left| l \right|$,

\end{itemize} %
%
La $k'$ og $r'$ også være heltall slik at:

\begin{itemize}

\item[(III)] $n=k'l + r'$,

\item[(IV)] $0 \leq r' < \left| l \right|$.

\end{itemize} %
%
Da er $k=k'$ og $r=r'$.

\end{kor}

\begin{proof} Ett av følgende utsagn er sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $l > 0$;

\item[(2)] $l < 0$. 

\end{itemize} %
%
Anta først at $l > 0$. Da er $l$ et naturlig tall, og $\left| l \right| = l$. Derfor følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonKvotientRestEntydige} at $k=k'$ og $r=r'$.

Anta nå at $l < 0$. Da er $-l$ et naturlig tall, og $\left| l \right| = -l$. Derfor følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonKvotientRestEntydige} for heltallet $n$ og det naturlige tallet  $-l$ at $k=k'$ og $r=r'$.

\end{proof}

\begin{merknad} \label{MerknadDivisisjonsalgoritmeTeoretiskMotPraktiskHeltall} Korollar \ref{KorollarKvotientRestEntydigeHeltall} fastslår at uansett hvordan vi kommer fram til $k$ og $r$, får vi de samme heltallene som ved å benytte tilnærmingsmetoden i Eksempel \ref{EksempelDivisjonsalgoritmenNLikMinus5LLik2} -- \ref{EksempelDivisjonsalgoritmenNLikMinus7LLikMinus4}. Sammenlign med Merknad \ref{MerknadDivisisjonsalgoritmeTeoretiskMotPraktisk}.  \end{merknad}

\begin{eks} La $n$ være $-33$, og la $l$ være $12$. Siden \[ -33 = -3 \cdot 12 + 3, \] fastslår Korollar \ref{KorollarKvotientRestEntydigeHeltall} at vi får $k=-33$ og $r=3$ ved å bruke tilsnærmingsmetoden i  Eksempel \ref{EksempelDivisjonsalgoritmenNLikMinus5LLik2} -- \ref{EksempelDivisjonsalgoritmenNLikMinus7LLikMinus4}. \end{eks}

\begin{eks} La $n$ være $25$, og la $l$ være $-7$. Siden \[ 25 = -3 \cdot -7 + 4, \] fastslår Korollar \ref{KorollarKvotientRestEntydigeHeltall} at vi får $k=-3$ og $r=4$ ved å bruke tilsnærmingsmetoden i  Eksempel \ref{EksempelDivisjonsalgoritmenNLikMinus5LLik2} -- \ref{EksempelDivisjonsalgoritmenNLikMinus7LLikMinus4}. \end{eks}

\begin{eks} La $n$ være $-156$, og la $l$ være $-38$. Siden \[ -156 = 5 \cdot -38 + 34, \] fastslår Korollar \ref{KorollarKvotientRestEntydigeHeltall} at vi får $k=5$ og $r=34$ ved å bruke tilsnærmingsmetoden i  Eksempel \ref{EksempelDivisjonsalgoritmenNLikMinus5LLik2} -- \ref{EksempelDivisjonsalgoritmenNLikMinus7LLikMinus4}. \end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonKanDeleBeggeSideneAvEnLigningMedEtHeltall} La $m$ og $n$ være heltall. La $l$ være et heltall slik at $l \not= 0$. Anta at $lm = ln$. Da er $m=n$. \end{prpn}

\begin{proof} Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Siden $lm = ln$, er \[ 0 = lm - ln , \] altså \[ 0 = (m-n) \cdot l \]

\item[(2)] Vi har: \[ 0 = 0 \cdot l. \]

\end{itemize} %
%
Fra (1), (2), og Korollar \ref{KorollarKvotientRestEntydigeHeltall} følger det at \[ m-n = 0, \] altså at $m=n$. 
 
\end{proof}

\begin{merknad} Vi er vant til å kunne fjerne $l$ fra begge sider av ligningen \[ lm=ln. \] Proposisjon \ref{ProposisjonKanDeleBeggeSideneAvEnLigningMedEtHeltall} fastslår formelt at dette er en gyldig algebraisk manipulasjon. 

Er det ikke nok å si: «vi deler begge sider av ligningen med $l$»? Jo, men hva mener vi egentlig med dette? Poenget med Proposisjon \ref{ProposisjonKanDeleBeggeSideneAvEnLigningMedEtHeltall} er at Korollar \ref{KorollarKvotientRestEntydigeHeltall} gir oss muligheten til formelt å gjennomføre argumentene vi hadde kommet fram til om vi funderte på dette spørsmålet. \end{merknad}

\section{Partall og oddetall}

\begin{terminologi} \label{TerminologiPartallOgOddetall} Ved å la $l$ være $2$ i Korollar \ref{KorollarDivisjonsalgoritmeHeltall}, får vi at, for et hvilket som helst heltall $n$, det finnes et heltall $k$ slik at enten $n=2k$ eller $n=2k+1$. %
%
\begin{itemize} 

\item[(1)] Dersom $n=2k$, sier vi at $n$ er et {\em partall}. 

\item[(2)] Dersom $n=2k+1$, sier vi at $n$ er et {\em oddetall}. 

\end{itemize} %

\end{terminologi}

\begin{merknad} Det følger fra Proposisjon \ref{ProposisjonKvotientRestEntydige} at et heltall ikke kan være både et partall og et oddetall! \end{merknad}

\begin{eks} \label{Eksempel57Oddetall} Siden $57=2\cdot 28 + 1$, er $57$ et oddetall.  \end{eks} 

\begin{eks} Siden $26 = 2 \cdot 13$, er $26$ et partall. \end{eks} 

\begin{eks} \label{EksempelMinus3Oddetall}  Siden $-3=2\cdot (-2) + 1$, er $-3$ et oddetall. \end{eks} 

\section{Eksempler på bevis som benytter divisjonsalgoritmen} \label{DelEksemplerPaaBevisSomBenytterDivisjonsalgoritme}

\begin{merknad} La $n$ være et heltall, og la $l$ være heltall slik at $l \not= 0$. Korollar \ref{KorollarDivisjonsalgoritmeHeltall} sier at det finnes et heltall $k$ slik at $n$ er lik et av de følgende heltallene: $kl$, $kl+1$, $kl+2$, \ldots, $kl + \left| l \right| - 1$. Når $l$ er for eksempel $5$, fastslår korollaret at, for alle heltall $n$, det finnes et heltall $k$ slik at $n$ er lik et av de følgende heltallene: $5k$, $5k+1$, $5k+2$, $5k+3$, $5k+4$.

For å bevise en matematisk påstand om heltall, kan vi derfor: %
%
\begin{itemize} %
%
\item[(1)] velge et heltall $l$;

\item[(2)] sjekke om påstanden er sann, for alle heltall $k$, i hvert av de følgende tilfellene: $n=kl$, $n=kl+1$, $n=kl+2$, \ldots, $n=kl+ \left| l \right| -1$.

\end{itemize} %
%
Vi skal nå se på noen eksempler hvor denne tilnærmingsmetoden benyttes. 
\end{merknad}

\begin{prpn} \label{ProposisjonHeltallIKvadratRest0Eller1}  La $n$ være et heltall. Da finnes det et heltall $m$ slik at enten $n^{2} = 4m$ eller $n^{2} = 4m +1$.  \end{prpn}

\begin{proof} Ved å la $l$ være $2$ i Korollar \ref{KorollarDivisjonsalgoritmeHeltall}, får vi at det finnes et heltall $k$ slik at ett av følgende utsagn er sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $n=2k$,

\item[(2)] $n=2k+1$.

\end{itemize} %
%
Anta først at (1) er sant. La $m$ være $k^{2}$. Da er % 
%
\begin{align*} %
%
n^{2} &= (2k)^{2} \\
      &= 4k^{2} \\
      &= 4m.
\end{align*} %
%
Dermed er proposisjonen sann i dette tilfellet.

Anta nå at (2) er sant. La $m$ være $k^{2} + k$. Da er %
%
\begin{align*} %
%
n^{2} &= (2k+1)^{2} \\
      &= 4k^{2} + 4k + 1\\
      &= 4(k^{2} + k) + 1 \\
      &= 4m + 1.
\end{align*} %
%
Dermed er proposisjonen sann i dette tilfellet også.

\end{proof}

\begin{eks} Når $n=3$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallIKvadratRest0Eller1} at det finnes et heltall $m$ slik at enten $3^{2} = 4m$ eller $3^{2} = 4m +1$, altså slik at enten $9=4m$ eller $9=4m+1$. Det er nemlig sant at $9 = 4 \cdot 2 +1$. \end{eks}

\begin{eks} Når $n=6$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallIKvadratRest0Eller1} at det finnes et heltall $m$ slik at enten $6^{2} = 4m$ eller $6^{2} = 4m +1$, altså slik at enten $36=4m$ eller $36=4m+1$. Det er nemlig sant at $36 = 4 \cdot 9$. \end{eks}

\begin{eks} Når $n=57$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallIKvadratRest0Eller1} at det finnes et heltall $m$ slik at enten $57^{2} = 4m$ eller $57^{2} = 4m +1$, altså slik at enten $3249=4m$ eller $3249=4m+1$. Det er nemlig sant at $3249 = 4 \cdot 812  +1$. \end{eks}

\begin{eks} Når $n=-6$, faststlår Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallIKvadratRest0Eller1} at det finnes et heltall $m$ slik at enten $(-6)^{2} = 4m$ eller $(-6)^{2} = 4m +1$, altså slik at enten $36=4m$ eller $36=4m+1$. Det er nemlig sant at $36 = 4 \cdot 9$. \end{eks} 

\begin{eks} Når $n=-7$, faststlår Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallIKvadratRest0Eller1} at det finnes et heltall $m$ slik at enten $(-7)^{2} = 4m$ eller $(-7)^{2} = 4m +1$, altså slik at enten $49=4m$ eller $49=4m+1$. Det er nemlig sant at $49 = 4 \cdot 12  +1$. \end{eks} 

\begin{merknad} For å oppsummere beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallIKvadratRest0Eller1}, delte vi det opp i to tilfeller: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] hvor $n$ er et partall;

\item[(2)] hvor $n$ er et oddetall. 

\end{itemize} %
%
Vi beviste at Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallIKvadratRest0Eller1} er sann i disse to tilfellene hver for seg. \end{merknad}

\begin{prpn} \label{ProposisjonOddetallIKvadratRest0Eller1} La $n$ være et oddetall. Da finnes det et heltall $m$ slik at $n^{2} = 8m +1$. \end{prpn}

\begin{proof} Ved å la $l$ være $4$ i Korollar \ref{KorollarDivisjonsalgoritmeHeltall}, får vi at det finnes et heltall $k$ slik at ett av følgende utsagn er sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $n=4k$,

\item[(2)] $n=4k+1$,

\item[(3)] $n=4k+2$,

\item[(4)] $n=4k+3$.

\end{itemize} %
%
Siden $n$ er et oddetall, må faktisk enten (2) eller (4) være sant.

Anta først at (2) er sant. La $m$ være $2k^{2} + k$. Da er % 
%
\begin{align*} %
%
n^{2} &= (4k+1)^{2} \\
      &= 16k^{2} + 8k + 1 \\
      &= 8 \left(2k^{2} + k \right) + 1 \\
      &= 8m +1.
\end{align*} %
%
Dermed er proposisjonen sann i dette tilfellet.

Anta nå at (4) er sant. La $m$ være $2k^{2} + 3k + 1$. Da er %
%
\begin{align*} %
%
n^{2} &= (4k+3)^{2} \\
      &= 16k^{2} + 24k + 9 \\
      &= \left( 16k^{2} + 24k + 8 \right) + 1 \\
      &= 8 \left(2k^{2} + 3k + 1 \right) + 1 \\
      &= 8m + 1.
\end{align*} %
%
Dermed er proposisjonen sann i dette tilfellet også.

\end{proof}

\begin{eks} Når $n=5$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonOddetallIKvadratRest0Eller1} at det finnes et heltall $m$ slik at $5^{2} = 8m+1$, altså slik at $25=8m+1$. Det er nemlig sant at $25 = 8 \cdot 3 +1$. \end{eks}

\begin{eks} Når $n=9$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonOddetallIKvadratRest0Eller1} at det finnes et heltall $m$ slik at $9^{2} = 8m + 1$, altså slik at $81=8m +1$. Det er nemlig sant at $81 = 8 \cdot 10 + 1$. \end{eks}

\begin{eks} Når $n=57$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonOddetallIKvadratRest0Eller1} at det finnes et heltall $m$ slik at $57^{2} = 8m + 1$, altså slik at $3249=8m + 1$. Det er nemlig sant at $3249 = 8 \cdot 406 + 1$. \end{eks}

\begin{eks} Når $n=-7$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonOddetallIKvadratRest0Eller1} at det finnes et heltall $m$ slik at $(-7)^{2} = 8m+1$, altså slik at $49=8m+1$. Det er nemlig sant at $49 = 8 \cdot 6 +1$. \end{eks}

\begin{eks} Når $n=-11$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonOddetallIKvadratRest0Eller1} at det finnes et heltall $m$ slik at $(-11)^{2} = 8m + 1$, altså slik at enten $121=8m +1$. Det er nemlig sant at $121 = 8 \cdot 15 + 1$. \end{eks}

\begin{merknad} Utsagnet i Proposisjon \ref{ProposisjonOddetallIKvadratRest0Eller1} er gal når $n$ er et partall, siden $n^{2}$ er et partall om $n$ er et partall, men $8m + 1$ er et oddetall for alle heltall $m$. Et riktig utsagn er at det finnes et heltall $m$ slik at enten $n^{2} = 8m$ eller $n^{2}=8m +4$ når $n$ er et partall. \end{merknad}

\begin{prpn} \label{ProposisjonHeltallOpphoeydITreRest0Eller1Eller8} La $n$ være et heltall. Da finnes det et heltall $m$ slik at ett av følgende utsagn er sant: %
%
\begin{itemize} %
%
\item[(1)] $n^{3} = 9m$ 

\item[(2)] $n^{3} = 9m + 1$

\item[(3)] $n^{3} = 9m + 8$.

\end{itemize}
 
\end{prpn}

\begin{proof} Ved å la $l$ være $3$ i Korollar \ref{KorollarDivisjonsalgoritmeHeltall}, får vi at det finnes et heltall $q$ slik at ett av følgende utsagn er sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $n=3k$,

\item[(2)] $n=3k+1$,

\item[(3)] $n=3k+2$.

\end{itemize} %
%
Anta først at (1) er sant. La $m$ være $3k^{3}$. Da er % 
%
\begin{align*} %
%
n^{3} &= (3k)^{3} \\
      &= 27k^{3} \\
      &= 9 \cdot (3k^{3}) \\
      &= 9m.
\end{align*} %
%
Dermed er proposisjonen sann i dette tilfellet.

Anta nå at (2) er sant. La $m$ være $3k^{3} + 3k^{2} + k$. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialteoremet} er %
%
\begin{align*} %
%
(3k+1)^{3} &= \binom{3}{0} \cdot (3k)^{3} \cdot 1^{0} + \binom{3}{1} \cdot (3k)^{2} \cdot 1^{1} + \binom{3}{2} \cdot (3k)^{1} \cdot 1^{2} + \binom{3}{3} \cdot (3k)^{0} \cdot 1^{3} \\
&= (3k)^{3} + 3 \cdot (3k)^{2} + 3 \cdot (3k) + 1 \\
&= 3^{3} \cdot k^{3} + 3^{3} \cdot k^{2} + 3^{2} \cdot k + 1. 
\end{align*} %
% 
Derfor er %
%
\begin{align*} %
%
n^{3} &= (3k+1)^{3} \\
      &= 3^{3} \cdot k^{3} + 3^{3} \cdot k^{2} + 3^{2} \cdot k + 1 \\ 
      &= (3^{2}) \cdot \left( 3k^{3} + 3k^{2} + k \right) + 1 \\
      &= 9m + 1.
\end{align*} %
%
Dermed er proposisjonen sann i dette tilfellet.

Anta nå at (3) er sant. La $m$ være $3k^{3} + 6k^{2} + 4k$. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonBinomialteoremet} er %
%
\begin{align*} %
%
(3k+2)^{3} &= \binom{3}{0} \cdot (3k)^{3} \cdot 2^{0} + \binom{3}{1} \cdot (3k)^{2} \cdot 2^{1} + \binom{3}{2} \cdot (3k)^{1} \cdot 2^{2} + \binom{3}{3} \cdot (3k)^{0} \cdot 2^{3} \\
&= (3k)^{3} + 3 \cdot (3k)^{2} \cdot 2 + 3 \cdot (3k) \cdot 2^{2} + 2^{3} \\
&= 3^{3} \cdot k^{3} + 3^{3} \cdot 2 \cdot k^{2} + 3^{2} \cdot 4 \cdot k + 8.
\end{align*} %
% 
Derfor er %
%
\begin{align*} %
%
n^{3} &= (3k+2)^{3} \\
      &= 3^{3} \cdot k^{3} + 3^{3} \cdot 2 \cdot k^{2} + 3^{2} \cdot 4 \cdot k + 8 \\
      &= (3^{2}) \cdot \left( 3k^{3} + 3 \cdot 2 \cdot k^{2} + 4k \right) + 8 \\
      &= 9 \left( 3k^{3} + 6 k^{2} + 4k \right) + 8 \\
      &= 9m + 8.
\end{align*} %
%
Dermed er proposisjonen sann i dette tilfellet også.

\end{proof}

\begin{eks} Når $n=4$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallOpphoeydITreRest0Eller1Eller8} at det finnes et heltall $m$ slik at ett av følgende utsagn er sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $4^{3}=9m$, altså $64=9m$;

\item[(2)] $4^{3}=9m+1$, altså $64=9m+1$;

\item[(3)] $4^{3}=9m+8$, altså $64=9m+8$;

\end{itemize} %
%
Det er nemlig sant at $84 = 9 \cdot 7 +1$. \end{eks}

\begin{eks} Når $n=11$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallOpphoeydITreRest0Eller1Eller8} at det finnes et heltall $m$ slik at ett av følgende utsagn er sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $11^{3}=9m$, altså $1331=9m$;

\item[(2)] $11^{3}=9m+1$, altså $1331=9m+1$;

\item[(3)] $11^{3}=9m+8$, altså $1331=9m+8$.

\end{itemize} %
%
Det er nemlig sant at $1331 = 9 \cdot 147 + 8$. \end{eks}

\begin{eks} Når $n=57$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallOpphoeydITreRest0Eller1Eller8} at det finnes et heltall $m$ slik at ett av følgende utsagn er sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $57^{3}=9m$, altså $185193=9m$;

\item[(2)] $57^{3}=9m+1$, altså $185193=9m+1$;

\item[(3)] $57^{3}=9m+8$, altså $185193=9m+8$.

\end{itemize} %
%
Det er nemlig sant at $185193 = 9 \cdot 20557$. 

\end{eks}

\begin{eks} Når $n=-7$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallOpphoeydITreRest0Eller1Eller8} at det finnes et heltall $m$ slik at ett av følgende utsagn er sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $(-7)^{3}=9m$, altså $-343=9m$;

\item[(2)] $(-7)^{3}=9m+1$, altså $-343=9m+1$;

\item[(3)] $(-7)^{3}=9m+8$, altså $-343=9m+8$;

\end{itemize} %
%
Det er nemlig sant at $-343 = 9 \cdot (-39) +8$. \end{eks}

\begin{eks} Når $n=-8$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallOpphoeydITreRest0Eller1Eller8} at det finnes et heltall $m$ slik at ett av følgende utsagn er sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $(-8)^{3}=9m$, altså $-512=9m$;

\item[(2)] $(-8)^{3}=9m+1$, altså $-512=9m+1$;

\item[(3)] $(-8)^{3}=9m+8$, altså $-512=9m+8$.

\end{itemize} %
%
Det er nemlig sant at $-512 = 9 \cdot (-57) + 1$. \end{eks}

\begin{eks} Når $n=-12$, fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonHeltallOpphoeydITreRest0Eller1Eller8} at det finnes et heltall $m$ slik at ett av følgende utsagn er sant: %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] $(-12)^{3}=9m$, altså $-1728=9m$;

\item[(2)] $(-12)^{3}=9m+1$, altså $-1728=9m+1$;

\item[(3)] $(-12)^{3}=9m+8$, altså $-1728=9m+8$.

\end{itemize} %
%
Det er nemlig sant at $-1728 = 9 \cdot (-192)$. \end{eks}

\section{Grunnleggende proposisjoner om delbarhet} \label{DelDelbarhet}

\begin{defn} \label{DefinisjonDeleligMed} La $l$ og $n$ være heltall. Da er $n$ {\em delelig med} $l$ dersom det finnes et heltall $k$ slik at $n=kl$. \end{defn}

\begin{notn} \label{NotasjonDeleligMed} La $l$ og $n$ være heltall. Dersom $n$ er delelig med $l$, skriver vi $l \mid n$.  \end{notn}

\begin{terminologi} La $l$ og $n$ være heltall. Dersom $n$ er delelig med $l$, sier vi at $l$ er en {\em divisor} til $n$.  \end{terminologi}

\begin{eks} \label{Eksempel6DeleligMed2} Siden $6=3 \cdot 2$, er $6$ delelig med $2$. Derfor skriver vi: $2 \mid 6$. \end{eks} 

\begin{eks} \label{Eksempel16DeleligMed4} Siden $16 = 4 \cdot 4$, er $16$ delelig med $4$. Derfor skriver vi: $4 \mid 16$. \end{eks}

\begin{eks} \label{Eksempel-15DeleligMed3} Siden $-15 = (-5) \cdot 3$, er $-15$ delelig med $3$. Derfor skriver vi: $3 \mid -15$. \end{eks}

\begin{eks} \label{EksempelHvertHeltallDeleligMed1} La $n$ være et hvilket som helst naturlig tall. Siden $n = n \cdot 1$, er $n$ delelig med $1$. Derfor skriver vi: $1 \mid n$. \end{eks}

\begin{merknad}  La $l$ og $n$ være heltall. Fra Korollar \ref{KorollarDivisjonsalgoritmeHeltall} vet vi at det alltid er et heltall $k$ og et heltall $r$ slik at:

\begin{itemize}

\item[(I)] $n=kl + r$,

\item[(II)] $0 \leq r < \left| l \right| $.

\end{itemize} %
%
Anta at $n$ er delelig med $l$, altså at det finnes et heltall $k'$ slik at $n=k'l$. Da følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonKvotientRestEntydige} at $k=k'$ og at $r=0$. 

Hvis på en annen side $r > 0$, følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonKvotientRestEntydige} at $n$ ikke er delelig med $l$.
\end{merknad}

\begin{prpn} \label{ProposisjonNDeleligMedLImplisererNDeleligMedMinusL}  La $l$ og $n$ være heltall. Anta at $l \mid n$. Da er $-l \mid n$. \end{prpn}

\begin{proof} Siden $l \mid n$, finnes det et heltall $k$ slik at $n=kl$. Da er $n=(-k) \cdot (-l)$. Siden $k$ er et heltall, er $-k$ et heltall. Vi konkluderer at $-l \mid n$. \end{proof}

\begin{eks} Siden $6 = 2 \cdot 3$, er $3 \mid 6$. Derfor er $-3 \mid 6$. Vi har: $6= (-2) \cdot (-3)$.  \end{eks}

\begin{eks} Siden $-14 = 2 \cdot -7$, er $-7 \mid -14$. Derfor er $7 \mid -14$. Vi har: $-14= (-2) \cdot 7$. \end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonNDeleligMedLImplisererMinusNDeleligMedL}  La $l$ og $n$ være heltall. Anta at $l \mid n$. Da er $l \mid -n$. \end{prpn}

\begin{proof} Oppgave \ref{OppgaveNDeleligMedLImplisererMinusNDeleligMedL}. \end{proof}

\begin{eks} Siden $20= 4 \cdot 5$, er $5 \mid 20$. Derfor er $5 \mid -20$. Vi har: $-20 = (-4) \cdot 5$.  \end{eks} 

\begin{eks} Siden $-33 = (-11) \cdot 3$, er $3 \mid -33$. Derfor er $3 \mid 33$. Vi har: $33 = 11 \cdot 3$.  \end{eks} 

\begin{prpn} \label{ProposisjonNOgMDeleligeMedLOgL'ImplisererMNDeleligMedLL'} La $l$, $l'$, $n$, og $n'$ være heltall. Anta at $l \mid n$ og $l' \mid n'$. Da er $l \cdot l' \mid n \cdot n'$. \end{prpn}

\begin{proof} Oppgave \ref{OppgaveNOgMDeleligeMedLOgL'ImplisererMNDeleligMedLOgL'}. \end{proof} 

\begin{eks} Siden $18 = 3 \cdot 6$ er $6 \mid 18$. Siden $56 = 14 \cdot 4$ er $4 \mid 56$. Derfor er $6 \cdot 4 \mid 18 \cdot 56$, altså $24 \mid 1008$. Vi har: $1008 = 42 \cdot 24$.  \end{eks}

\begin{eks} Siden $-15 = 5 \cdot (-3)$ er $-3 \mid -15$. Siden $-100 = (-10) \cdot 10$ er $10 \mid -100$. Derfor er $-3 \cdot 10 \mid (-15) \cdot (-100)$, altså $-30 \mid 1500$. Vi har: $1500 = (-50) \cdot (-30)$.  \end{eks}

\begin{kor} \label{KorollarNOgMDeleligeMedLImplisererMNDeleligMedL} La $l'$, $n$, og $n'$ være heltall. Anta at $l' \mid n'$. Da er $l' \mid n \cdot n'$. \end{kor}

\begin{proof} Følger umiddelbart fra Proposisjon \ref{ProposisjonNOgMDeleligeMedLOgL'ImplisererMNDeleligMedLL'} ved å la $l$ være $1$. \end{proof} 

\begin{eks} Siden $72 = 8 \cdot 9$ er $9 \mid 72$. Derfor er $9 \mid 4 \cdot 72$, altså $9 \mid 288$. Vi har: $288 = 32 \cdot 9$.  \end{eks}

\begin{eks} Siden $-12 = (-2) \cdot 6$ er $6 \mid -12$. Derfor er $6 \mid 63 \cdot (-12)$, altså $6 \mid -756$. Vi har: $-756 = (-126) \cdot 6$.  \end{eks}

\begin{kor} \label{KorollarN'DeleligMedL'ImplisererLNDeleligMedLL'} La $l$, $l'$, og $n'$ være heltall. Anta at $l' \mid n'$. Da er $ll' \mid ln'$. \end{kor}

\begin{proof} Siden $l = 1 \cdot l$, har vi: $l \mid l$. Derfor følger utsagnet umiddelbart fra Proposisjon \ref{ProposisjonNOgMDeleligeMedLOgL'ImplisererMNDeleligMedLL'} ved å la $n$ være $l$. \end{proof}

\begin{eks} Siden $42 = 6 \cdot 7$ er $7 \mid 42$. Derfor er $8 \cdot 7 \mid 8 \cdot 42$, altså $56 \mid 336$. Vi har: $336 = 6 \cdot 56$.  \end{eks}

\begin{eks} Siden $-32 = 4 \cdot (-8)$ er $-8 \mid -32$. Derfor er $(-6) \cdot (-8) \mid (-6) \cdot (-32)$, altså $48 \mid 192$. Vi har: $192 = 4 \cdot 48$.  \end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonNOgMDeleligeMedLImplisererMPlussNDeleligMedL} La $l$, $m$, og $n$ være heltall. Anta at $l \mid m$ og $l \mid n$. Da er $l \mid m+n$.   \end{prpn}

\begin{proof} Siden $l \mid m$, finnes det et heltall $k$ slik at $m=kl$. Siden $l \mid n$, finnes det et heltall $k'$ slik at $n=k'l$. Da er %
%
\begin{align*} %
%
m + n &= kl + k'l \\
      &= (k+ k')l.  
\end{align*} %
%
Siden $k$ og $k'$ er heltall, er $k + k'$ et heltall. Vi konkluderer at $l \mid m + n$. 
\end{proof}

\begin{eks} Siden $14 = 2 \cdot 7$ er $7 \mid 14$. Siden $63 = 9 \cdot 7$ er $7 \mid 63$. Derfor er $7 \mid 14 + 63$, altså $7 \mid 77$. Vi har: $77 = 11 \cdot 7$.  \end{eks}

\begin{eks} Siden $-16 = (-4) \cdot 4$ er $4 \mid -16$. Siden $-32 = (-8) \cdot 4$ er $4 \mid -32$. Derfor er $4 \mid (-16) + (-32)$, altså $4 \mid -48$. Vi har: $-48 = (-12) \cdot 4$.  \end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonMDeleligMedLOgNDeleligMedMImplisererNDeleligMedL} La $l$, $m$, og $n$ være heltall. Anta at $l \mid m$ og at $m \mid n$. Da er $l \mid n$. \end{prpn}

\begin{proof} Siden $l \mid m$, finnes det et heltall $k$ slik at $m=kl$. Siden $m \mid n$, finnes det et heltall $k'$ slik at $n=k'm$. Da er %
%
\begin{align*} %
%
n &= k'm \\
  &= k'(kl) \\
  &= (k'k)l.
\end{align*} %
%
Siden $k$ og $k'$ er heltall, er $kk'$ et heltall. Vi konkluderer at $l \mid n$.   

\end{proof}

\begin{eks} Siden $24 = 3 \cdot 8$ er $8 \mid 24$. Siden $72 = 3 \cdot 24$ er $24 \mid 72$. Derfor er $7 \mid 8 \mid 72$. Vi har: $72 = 9 \cdot 8$.  \end{eks}

\begin{eks} Siden $-21 = 3 \cdot (-7)$ er $-7 \mid -21$. Siden $63 = (-3) \cdot (-21)$ er $63 \mid -21$. Derfor er $-7 \mid 63$. Vi har: $63 = (-9) \cdot (-7)$.  \end{eks}

\begin{prpn} \label{ProposisjonNDeleligMedLImplisererLMindreEnnEllerLiktN} La $l$ og $n$ være naturlige tall. Anta at $l \mid n$. Da er $l \leq n$. \end{prpn}

\begin{proof} Siden $l \mid n$ og både $l$ og $n$ er naturlige tall, finnes det et naturlig tall $m$ slik at $n=ml$. Siden $m$ er et naturlig tall, er $1 \leq m$. Derfor er %
%
\begin{align*} %
%
l &\leq ml \\
  &= n.
\end{align*} 

\end{proof}

\begin{eks} Siden $27 = 3 \cdot 9$, er $9 \mid 27$. Vi har: $9 \leq 27$.  \end{eks}

\begin{kor} \label{KorollarNDeleligMedLImplisererAbsoluttverdienTilLMindreEnnEllerLiktAbsoluttverdienTilN} La $l$ være et heltall, og la $n$ være et heltall slik at $n \not= 0$. Anta at $l \mid n$. Da er $\left| l \right| \leq \left| n \right|$. \end{kor}

\begin{proof} Oppgave \ref{OppgaveNDeleligMedLImplisererAbsoluttverdienTilLMindreEnnEllerLiktAbsoluttverdienTilN}. \end{proof}

\begin{eks} Siden $-4 = 2 \cdot (-2)$, er $-2 \mid -4$. Vi har: $2 \leq 4$, altså $\left| -2 \right| \leq \left| -4 \right|$.  \end{eks}

\begin{eks} Siden $9 = (-3) \cdot (-3)$, er $-3 \mid 9$. Vi har: $3 \leq 9$, altså $\left| -3 \right| \leq \left| 9 \right|$.  \end{eks}
%forelesning08
